\section{Měření výkonnosti vývojářů}
Následující podkapitola je věnována popisu standardů, pomocí nichž je možné porovnávat úroveň aktivity a výkonnost vývojářů v různých oblastech vývoje softwaru. Následně budou popsána data, která lze získat ze systémů GitHub a GitLab a která představují klíčový zdroj informací o vývojářských činnostech. V závěrečné části budou přiblíženy metriky odvozené z těchto dat, jež lze využít pro sledování výkonnosti a produktivity vývojářů.

\subsection{Standardy}\label{section:metrics-standards}
V oblasti hodnocení výkonnosti vývojářů a vývojových týmů existuje řada přístupů, které se snaží formalizovat způsob měření produktivity, efektivity a spokojenosti vývojářů. Mezi zástupce těchto přístupů patří i SPACE framework a DORA metriky.

\subsubsection{SPACE framework}\label{section:space-framework}
Obsah následující sekce o SPACE frameworku vychází ze článku \cite{space}. SPACE framework byl navržen zástupci univerzitní a komerční sféry tak, aby zachycoval více dimenzí produktivity. Bere v úvahu nejen kvantitativní výstupy, ale i kvalitativní aspekty práce. Název SPACE je zkratkou odvozenou od pěti klíčových dimenzí\footnote{Zkratka je odvozená z anglických termínů pro jednotlivé dimenze -- \textbf{S}atisfaction and well-being, \textbf{P}erformance, \textbf{A}ctivity, \textbf{C}ommunication and collaboration a \textbf{E}fficiency and flow.}:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Spokojenost a pohoda}\\
    Zachycuje, jak jsou vývojáři spokojeni se svým týmem, projekty, využívanými nástroji, pracovní kulturou a jak práce ovlivňuje jejich celkovou pohodu. Měření spokojenosti a pohody je užitečné pro porozumění produktivitě, neboť míra spokojenosti koreluje s mírou produktivity. Pokles spokojenosti nebo angažovanosti může naopak predikovat sníženou produktivitu nebo vyhoření. \cite{satisfaction-burnout}
    \item \textbf{Výkon}\\
    Výkonnost vývojářů lze často nejlépe vyhodnocovat dle výsledků jejich práce. Mohlo by se nabízet se zaměřovat převážně na výsledky práce s velkými business dopady, ale občas je nutné pracovat i na úkolech s menším dopadem pro koncové uživatele. Mezi metriky zachycující výkonnost vývojářů je možné zařadit například kvalitu provedené práce (spolehlivost a absenci chyb) a dopad provedené práce (spokojenost zákazníka, míra využití nových funkcionalit, snížení nákladů).
    \item \textbf{Aktivita}\\
    Aktivita je počet akcí nebo výstupů dokončených v průběhu výkonu práce. Příkladem měřitelných aktivit může být počet vytvořených specifikací, počet pull requestů, commitů nebo počet provedených testů a nasazení nových verzí. Některé aktivity jako účast na schůzkách nebo konzultace s ostatními členy týmu avšak jednoduše měřit a kvantifikovat nelze a i z toho důvodu by měřitelné aktivity neměly být jediným podkladem pro důležitá rozhodnutí nebo pro celkové zhodnocení práce týmu.
    \item \textbf{Komunikace a spolupráce}\\
    Nedílnou součástí vývoje softwaru je i komunikace a spolupráce s ostatními členy týmu a dalšími stranami. Pro efektivní spolupráci členů týmu je důležitá transparentnost a vzájemný přehled o prováděných činnostech. Ačkoliv nutnost komunikace s dalšími členy týmu může v daný okamžik ovlivnit produktivitu jednotlivce, tak v celkovém měřítku má efektivní spolupráce pozitivní vliv na rychlost odbavování pull requestů, kvalitu kódu a produktivitu týmu jako celku.
    \item \textbf{Efektivita a flow}\\
    Zachycuje schopnost dokončit nebo pokročit v práci s minimálním počtem přerušení z individuálního, ale i skupinového pohledu. Tato dimenze může zahrnovat souhru aktivit mezi vývojovými týmy a skutečnost, zda kontinuálně dochází k pokrokům v prováděných činnostech. Někteří lidé si pro zvýšení efektivity vyhrazují časové bloky, kdy se soustředí na své úkoly a nechtějí být vyrušováni od své práce.
\end{enumerate}

% Konkrétní příklad použití SPACE frameworku je možné demonstrovat na metrikách spojených s code review procesem. Do první dimenze by bylo možné například zařadit, jestli je uživatel spokojen s přiřazenými code reviews a jak uživatel celkově vnímá code review proces -- jestli mu přináší nové znalosti nebo zda znalosti rád předává dalším kolegům. Druhá dimenze by mohla zahrnovat rychlost provedení review procesu, třetí například počet dokončených reviews nebo čas strávený nad samotnou implementací. Samotný code review proces je příkladem komunikace a spolupráce, která představuje čtvrtou dimenzi. Z metrik by sem bylo možné například zařadit čas do mergnutí pull requestu nebo počet napsaných komentářů. Poslední dimenze by následně mohla zahrnovat načasování code review společně s tím, zda byl review proces vnímán produktivně a zda nebyl v průběhu přerušován.

Ačkoliv SPACE framework definuje celkem pět různých dimenzí, tak pro získání užitečných výstupů není potřeba sledovat metriky z každé z nich. Autoři SPACE frameworku dokonce varují před sledováním velkého počtu metrik se stanovenými cíly, neboť vysoký počet cílů může u vývojářů vzbuzovat pocit, že jich nemohou dosáhnout. Pro vypovídající výstupy, které mohou sloužit například jako podklady pro rozhodnutí o změnách ve vývojovém procesu, je doporučeno sledovat pár metrik minimálně ze tří různých dimenzí.

\subsubsection{DORA metriky}\label{section:dora}
Tým DevOps Research and Assessment identifikoval čtyři klíčové metriky pro měření efektivity DevOps procesů u vývojových týmů \cite{DORA-metrics, DORA-metrics-framework}:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Frekvence nasazování}\\
    Zachycuje, jak často je kód nasazován do produkčního prostředí. Díky častějšímu nasazování jsou uživatelům rychleji doručovány nové funkcionality a vylepšení, a tedy je i možné dříve získat zpětnou vazbu na provedené změny.
    \item \textbf{Čas od commitnutí změn do jejich nasazení}\\
    Jedná se o čas, který uplyne mezi commitnutím provedených změn a okamžikem, kdy je daná funkcionalita dostupná na produkčním prostředí.
    \item \textbf{Míra selhání změn}\\
    Zachycuje, jak často některá z provedených změn zhorší kvalitu služeb, způsobí výpadek nebo chybu, která musí být vývojáři opravena.
    \item \textbf{Doba obnovy služby}\\
    Metrika doba obnovy služby je čas, který trvá obnovit produkční službu po chybě nebo neplánovaném výpadku.
\end{enumerate}

Ačkoliv jsou DORA metriky široce uznávány jako způsob pro měření efektivity DevOps procesů, tak s ohledem na cíle práce jsou zde uvedeny převážně pro kompletnost. Hodnoty těchto metrik může ovlivňovat celá řada faktorů z různých fází vývojového procesu. I z tohoto důvodu DORA metriky bez dalšího kontextu spíše popisují vývojový tým jako celek.

\subsection{Data ze systémů pro správu verzí softwaru}
Standardy pro měření výkonnosti vývojářů, jako jsou SPACE framework nebo DORA metriky, definují rámce a principy hodnocení produktivity a efektivity vývojových týmů. Aby však bylo možné tyto standardy v praxi aplikovat, je nezbytné identifikovat vhodné zdroje dat, které umožňují výpočet a sledování zvolených metrik. Jedním z hlavních zdrojů takových dat jsou nástroje GitHub a GitLab. Tyto nástroje poskytují pomocí svých API rozsáhlé množství informací, které byly pro účely této práce kategorizovány do následujících celků \cite{GitHub-REST, GitHub-GraphQL, GitLab-REST, GitLab-GraphQL}:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Úkoly (issues)}\\
    U úkolů mezi hlavní dostupná data patří název, popis, autor, stav, přiřazený uživatel, štítky a milníky. Dále je poskytována historie komentářů a v neposlední řadě také časové údaje o vytvoření, aktualizaci a uzavření úkolu.
    \item \textbf{Změny ve zdrojovém kódu}\\
    Commity, které reprezentují změny zdrojového kódu, obsahují kromě informací o autorovi a času provedení změn také titulek a případně i další popis provedených změn.
    \item \textbf{Pull requesty}\\
    V rámci pull requestů jsou dostupná data popisující jak samotné změny, tak průběh jejich schvalování a informace o zahrnutí do cílové větve. Poskytovaná data lze dále strukturovat následovně:
    \begin{itemize}[topsep=0pt, itemsep=2pt]
        \item základní metadata -- název, popis, stav (otevřený, uzavřený, sloučený), autor, zdrojová a cílová větev, přiřazené štítky a milníky;
        \item časová data -- datum a čas vytvoření, poslední aktualizace, sloučení či uzavření pull requestu;
        \item code review -- seznam reviewerů, jejich komentáře, návrhy změn, informace o schválení změn;
        \item technická data -- seznam commitů, počet změněných souborů, počet přidaných a odstraněných řádků a informace o případných konfliktech při sloučení.
    \end{itemize}

    \item \textbf{CI/CD}\\
    Mezi hlavní dostupná data CI/CD patří stav pipeline (úspěšná, neúspěšná, zrušená), seznam kroků a jejich výsledky a doba běhu jednotlivých kroků. Dále jsou poskytována časová data o spuštění a ukončení běhu pipeline.
\end{enumerate}

\subsection{Odvozené metriky}
Na základě dat, jež jsou poskytována systémy pro správu verzí softwaru, budou v této sekci postupně představeny metriky poskytující hlubší vhled do~výkonnosti a chování vývojářů. Zatímco surová data představují konkrétní záznamy o aktivitách, jako je vytvoření úkolu, napsání komentáře nebo zahrnutí změn do~cílové větve, odvozené metriky tato data seskupují a transformují do~smysluplných ukazatelů, které lze využít pro analýzu produktivity a spolupráce vývojového týmu. Každou z uvedených metrik je možné zařadit do~některé z dimenzí SPACE frameworku, který byl představen v sekci \ref{section:space-framework}.

\subsubsection{Aktivita u úkolů}
Ve spojení s úkoly je mezi metriky možné zařadit počet založených a uzavřených úkolů, počet napsaných komentářů nebo čas, který trvalo úkol vyřešit. Dále by pro některé týmy mohla být zajímavá statistika reakční doby tj. čas, který trvá členu vývojového týmu odpovědět na vznesený podnět, nebo počet kategorizovaných úkolů.

Z pohledu porovnávání výkonnosti vývojářů avšak některé z těchto metrik nemusí být moc vypovídající. Prvním z problémů může být fakt, že vývojáři často nejsou autory úkolů, neboť ty spíše zakládají analytici, testeři nebo samotní uživatelé systému. Podobný problém nastává u metriky počtu uzavřených úkolů, protože ty většinou po otestování uzavírají testeři systémů. \cite{issue-reporters, issue-tracking} V neposlední řadě může být problém se získáním těchto dat v souvislosti se systémy GitHub a GitLab, protože ačkoliv jsou issues běžně využívány pro evidenci úkolů u open source projektů, tak některé týmy úkoly evidují v systémech s pokročilejšími funkcionalitami. Příkladem takových systémů jsou YouTrack, Jira nebo Redmine. \cite{YouTrack, Jira, Redmine}

\subsubsection{Úprava zdrojového kódu}
Jednou z prvních široce využívaných metrik pro porovnání velikosti systémů a produktivity vývojářů byl počet (upravených) řádků zdrojového kódu. Oblíbenost této metriky vychází z její jednoduchosti, snadné interpretace jako ukazatele rozsahu změn v kódu a možnosti jejího získání bez využití speciálních nástrojů. Na druhou stranu má tato metrika ale i několik nevýhod, kvůli nimž je využívání počtu řádků jako primárního indikátoru produktivity vývojářů značně problematické. Počet řádků totiž nic neříká o tom, jak kvalitní je výsledný kód. Též je možné, že stejné funkcionality by bylo možné dosáhnout s výrazně menším počtem řádků při využití jiných konstruktů programovacího jazyka. Pro zvýšení vypovídající hodnoty této metriky by bylo potřeba data předzpracovávat a například odebrat nedosažitelný kód, sjednotit formátování, ignorovat prázdné řádky a podobně. V neposlední řadě může být problematické porovnávání počtu řádků mezi projekty, které využívají odlišné programovací jazyky, poněvadž každý z jazyků bude pravděpodobně vývojářům poskytovat odlišné funkce a bude vyžadovat jiný způsob zápisu zdrojového kódu. \cite{LOC-parareda}

V souvislosti s počtem řádků zdrojového kódu lze například sledovat průměrný počet přidaných a odebraných řádků v rámci jednoho commitu a pull requestu, případně lze identifikovat největší commity a pull requesty.

\subsubsection{Titulky a popisy commitů}\label{commit-message}
Při práci na projektu, na kterém se podílí více vývojářů, je klíčová efektivní komunikace. Jedním z jejích prvků jsou i titulky a popisy commitů, které pomáhají ostatním členům týmu porozumět provedeným změnám v kódu. Z tohoto důvodu se mezi sledované metriky nabízí zahrnout také kvalitu a délku titulku či existenci popisu commitu.

V praxi však programátoři často titulky a popisy commitů odbývají kvůli nedostatku času a malé motivaci psát kvalitní popisy. I proto bylo navrženo několik způsobů, jak titulky a popisy generovat automaticky. \cite{good-commit-message} Správný titulek commitu by měl být stručný a měl by vystihovat provedené změny. Dle oficiální dokumentace verzovacího systému Git by maximální délka titulku neměla přesáhnout 50 znaků. Dodatečný kontext lze v případě potřeby napsat do popisu commitu. \cite{git-commit}

Dle studie \cite{commit-title-lenght} provedené na 120 open source projektech se delší titulky často objevují u commitů s větším počtem změn nebo u commitů, které upravují kód na více místech. Dle tvůrců studie by tato skutečnost mohla naznačovat, že si vývojáři byli vědomi, že dané commity jsou velké nebo představují riziko zavedení chyby do systému, a proto u daných commitů napsali delší (detailnější) titulek popisující provedené změny.

\subsubsection{Pull requesty a code review}
V souvislosti s code review procesem lze sledovat mnoho různých metrik, které poskytují přehled o aktivitě i spolupráci mezi vývojáři. Tyto metriky lze rozdělit podle toho, zda se vztahují k autorovi pull requestu, k jeho reviewerovi nebo zda mají obecný charakter. Z pohledu vývojáře, který pull request vytvořil, lze sledovat například:
\begin{itemize}[topsep=4pt, itemsep=2pt]
    \item počet přidaných komentářů;
    \item počet vyřešených diskuzí (vláken);
    \item počet iterací code review (kolikrát byl obsah pull requestu upraven na základě zpětné vazby od reviewera);
    \item počet vytvořených pull requestů;
    \item poměr počtu pull requestů, které byly mergnuty, vůči těm, které byly uzavřeny bez zahrnutí změn.
\end{itemize}

\vspace{8pt}

Z pohledu reviewera mohou metriky zahrnovat jak kvantitativní ukazatele, tak je možné například zkoumat i obsah a kvalitu samotných komentářů. Lze tedy například sledovat:
\begin{itemize}[topsep=4pt, itemsep=2pt]
    \item počet vytvořených diskuzí (vláken);
    \item průměrný čas zahájení review procesu u nových pull requestů;
    \item poměr diskuzí, které vedly ke změně kódu, vůči celkovému počtu diskuzí;
    \item průměrnou délku komentářů;
    \item typ napsaných komentářů (například návrhy na zlepšení, upozornění na chyby, otázky či pochvaly);
    \item strukturovanost komentářů (dodržování standardů jako conventional comments);
    \item počet provedených reviews.
\end{itemize}

\vspace{8pt}

Z obecných metrik, které mohou být závislé jak na autorovi pull requestu, tak na jeho reviewerovi, lze například sledovat čas do mergnutí pull requestu (tj. čas od vytvoření pull requestu do zahrnutí změn do cílové větve).
