\section{Technologie}

\subsection{PHP \& PHP frameworky}
PHP je skriptovací programátorský jazyk, který je určen především pro vývoj webových aplikací. Nejčastěji je PHP kód spouštěn na webovém serveru na základě požadavku od klienta, kterým může být například webový prohlížeč. Po vykonání kódu na serveru je výsledek zaslán zpět klientovi. \cite{php} Nejnovější stabilní verze PHP (ke dni 9. 2. 2025) je verze 8.4, která byla vydaná 21. listopadu 2024. \cite{php-version} Dle vývojového cyklu PHP je každá vydaná verze dva roky aktivně podporovaná formou oprav chyb a bezpečnostních aktualizací. Po tomto období jsou následně pro danou verzi po dobu dalších dvou let vydávány opravy pro kritické bezpečnostní chyby. \cite{php-version}
 
Podobně jako v jiných programovacích jazycích, tak i pro jazyk PHP byla vytvořena celá řada frameworků a knihoven, které by měly usnadnit vytváření nových aplikací. Dle průzkumů provedených firmou JetBrains s.r.o. se v minulých letech mezi nejpoužívanější PHP frameworky řadil Laravel a Symfony. Framework Laravel preferovalo v minulém roce 61 \% z dotázaných 2660 vývojářů z celého světa. Druhý nejpoužívanější framework Symfony využívalo 21 \% z dotázaných vývojářů. \cite{php-jetbrains}

\begin{table}[h]
    \centering
	\caption[Nejpoužívanější PHP frameworky a platformy v minulých letech]{Nejpoužívanější PHP frameworky a platformy v minulých letech \cite{php-jetbrains}}
    \begin{tabularx}{0.95\textwidth}{|C|C|C|C|C||c|}
    \hline
    2020  & 2021  & 2022  & 2023  & 2024  &             \\ \hline\hline
    50 \% & 67 \% & 58 \% & 61 \% & 61 \% & Laravel     \\ \hline
    22 \% & 24 \% & 21 \% & 22 \% & 23 \% & WordPress   \\ \hline
    24 \% & 22 \% & 24 \% & 21 \% & 21 \% & Symfony     \\ \hline
    12 \% & 9 \%  & 9 \%  & 10 \% & 11 \% & CodeIgniter \\ \hline
    9 \%  & 6 \%  & 7 \%  & 6 \%  & 8 \%  & Yii         \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{table}

Nejpoužívanější PHP frameworky Laravel a Symfony jsou v základních ohledech podobné a liší se spíše v drobnostech. Oba podporují MVC architekturu, v obou jsou k dispozici nástroje pro objektově relační mapování, šablonovací procesory a podobně. Zásadnější rozdíly lze například nalézt v možnostech konfigurace a customizace. Symfony v porovnání s Laravelem umožňuje pokročilejší nastavení a konfiguraci, která může být potřeba u velkých projektů. I z tohoto důvodu však může být obtížnější na naučení a vývoj aplikace většinou zabere i více času. \cite{symfony-laravel-comparison-1, symfony-laravel-comparison-2}

Symfony však není pouze samotný framework, ale je to sada znovupoužitelných komponent. To dokazuje i skutečnost, že frameworky Laravel, Yii a mnoho dalších projektů některé Symfony komponenty využívá. Mezi takové projekty se například řadí známé systémy pro správu obsahu (CMS) Drupal a Joomla! nebo řešení pro internetové obchody Magento a PrestaShop. \cite{symfony-projects}

\subsection{Laravel}
Laravel je bezplatný open-source framework, který je dle již zmíněných průzkumů od firmy JetBrains s.r.o. nejpopulárnější framework mezi PHP vývojáři za posledních několik let. První verzi tohoto frameworku vydal jeho tvůrce Taylor Otwell v roce 2011 s cílem vyřešit problémy CodeIgniter frameworku, který byl v té době pravděpodobně nejpoužívanějším PHP frameworkem. \cite{laravel-history, symfony-laravel-comparison-1} Nejnovější stabilní verze Laravel frameworku (ke dni 22. 2. 2025) nese označení 11. \cite{laravel-releases}

Mezi hlavní přednosti Laravelu patří jeho jednoduchost a rychlost s jakou lze aplikace založené na tomto frameworku vytvářet. Další důležitou vlastností jsou jednoduše konfigurovatelné bezpečností mechanismy zahrnující autentizaci a autorizaci uživatelů, šifrování nebo například rate limiting. V neposlední řadě kolem Laravelu vznikla velká komunita uživatelů, kteří se podílí jak na vylepšování samotného frameworku, tak na vytváření komunitních návodů a knihoven, jež dostupné funkcionality frameworku ještě rozšiřují. \cite{laravel-docs, symfony-laravel-comparison-1}

Framework Laravel byl zvolen pro vývoj nové aplikace s ohledem na menší velikost projektu a možnost vytvoření single page aplikace založené na Vue.js s pomocí nástroje Inertia. Dalším důvodem výběru těchto technologií byla možnost získat praktické zkušenosti s jejich použitím.

\subsubsection[Eloquent ORM]{Eloquent ORM \cite{laravel-eloquent}}

\subsection{Vue.js}

\subsection{Inertia.js}

\subsection{Tailwind}

\subsection{Highcharts}
Highcharts je populární javascriptová knihovna pro vykreslování nejrůznějších grafů. V současnosti ji pro nejrůznější vizualizace využívá 80 ze 100 nejvějších společností na světě. \cite{Highcharts} Veškeré zdrojové kódy knihovny jsou veřejně přístupné, avšak její využití v komerčních projektech je podmíněno zakoupením odpovídající licence. Pro vzdělávací účely a další nekomerční využití je možné požádat o bezplatnou licenci. \cite{Highcharts-licences} Právě tato licence byla získána i pro vytvářenou aplikaci.

\subsection{Databáze}
Téměř každá moderní webová aplikace komunikuje s nějakou databází. V současnosti jsou stále nejpopulárnější relační databáze, které jsou občas z důvodu využívaného dotazovacího jazyka také označovány jako SQL databáze. \cite{db-engines-ranking} Jejich základem jsou tabulky, které mají pevně danou strukturu. Jednotlivé řádky tabulky představují uložené záznamy a sloupce obsahují vlastnosti daných záznamů. \cite{relational-databases} Kromě klasických relačních databází se dnes můžeme setkat i s NoSQL databázemi, které mají své uplatnění například při ukládání nestrukturovaných či jinak specifických dat. Mezi základní typy NoSQL databází se řadí dokumentové databáze, grafové databáze, key-value databáze a wide-column úložiště. \cite{nosql}

Framework Laravel přímo podporuje relační databáze MariaDB, MySQL, PostgreSQL, SQLite a SQL Server. Z NoSQL databází lze využít například MongoDB, která je v Laravelu podporována s pomocí knihovny, kterou vyvíjí samotní tvůrci MongoDB. \cite{laravel-supported-databases} Vyvíjená aplikace bude pracovat s pevně struktorovanými daty, a proto bude využita relační databáze, konkrétně byla zvolena MariaDB (LTS verze 11.4).
