\chapter{Testování}
V této kapitole budou nejprve představeny nástroje, které byly využity při~vývoji aplikace a které připívají k větší kvalitě vytvářeného kódu. Dále bude přiblížen průběh uživatelského testování, jeho výsledky a zpětná vazba od~účastníků.

\section{Automatické testy a kontroly}
Všechny níže uvedené testy a kontroly jsou integrovány do CI/CD procesu. Spouští se automaticky před sloučením změn a při přidání commitu do hlavní vývojové větve. Díky tomu je minimalizováno riziko zanesení chyb do produkčního prostředí a je garantováno dodržování stanovených standardů.

\subsection{Larastan}
Pro kontrolu PHP kódu byl zvolen nástroj Larastan. Jedná se o rozšíření populárního statického analyzátoru PHPStan, které je optimalizováno pro framework Laravel. Larastan při procesu analýzy kódu spouští aplikační kontejner, což mu umožňuje kromě statické analýzy datových typů a logické struktury programu kontrolovat i datové typy, které jsou běžně zjistitelné až za běhu aplikace. I díky tomuto přístupu je zajištěna podpora pro mnoho dynamických vlastností frameworku Laravel, což výrazně přispívá k typové bezpečnosti a robustnosti aplikace. \cite{Larastan}

\subsection{Laravel Pint}
Konzistence formátování PHP kódu je zajišťována nástrojem Laravel Pint. Jde o nástroj postavený na základech PHP CS Fixer, který však nabízí zjednodušenou konfiguraci a sady předpřipravených pravidel odpovídajících standardům pro vývoj PHP aplikací. Pint byl v rámci projektu konfigurován tak, aby kontroloval a opravoval styl zápisu kódu dle standardu PSR-12. Zajištění jednotného stylu, zahrnujícího pravidla pro odsazování, závorkování či deklaraci typů, je klíčové pro čitelnost kódu a efektivní spolupráci v týmu. \cite{Pint}

\subsection{ESLint, Prettier}
V kontextu klientské části aplikace slouží pro statickou analýzu kódu nástroj ESLint. Jeho účelem je identifikace problematických míst v komponentách frameworku Vue.js a v kódu jazyka JavaScript, která by mohla vést k chybám za běhu aplikace nebo k nekonzistencím v logice komponent.

Jako doplněk k nástroji ESLint je pro formátování zdrojového kódu frontendu využíván Prettier. Zatímco ESLint se zaměřuje na kvalitu a logickou správnost kódu, Prettier zajišťuje, aby všechny skripty a Vue.js komponenty měly jednotné formátování bez ohledu na to, kým byly napsány.

\subsection{PHPUnit}
Pro automatizované testování funkčnosti aplikace je využíván testovací framework PHPUnit. V současné fázi vývoje obsahuje projekt sadu základních testů, které byly součástí využitého Vue starter kitu. Tyto testy ověřují klíčové procesy, jako je registrace nového uživatele, změna přístupového hesla či~dostupnost hlavního dashboardu po úspěšném přihlášení. V budoucnu by však bylo vhodné tyto testy rozšířit na další funkcionality systému, jako je například synchronizace dat se systémy pro správu verzí a ověření správnosti zobrazovaných metrik na dashboardu.

\section{Uživatelské testování}
V této sekci bude popsán proces a výsledky uživatelského testování vytvořené aplikace. Hlavním cílem této fáze bylo ověřit, zda je navržené uživatelské rozhraní dostatečně intuitivní pro koncové uživatele, a identifikovat potenciální nedostatky, které by mohly negativně ovlivnit uživatelskou přívětivost. Na základě získaných poznatků byly následně navrženy úpravy systému.

Před zahájením samotného testování byli účastníci seznámeni se skutečností, že předmětem hodnocení je samotný systém, nikoliv jejich individuální schopnosti či dovednosti. Testování se zúčastnili celkem 4 uživatelé a bylo realizováno prezenční formou. To umožnilo sledovat bezprostřední reakce uživatelů a prováděné akce při plnění úkolů.

\newpage
\subsection{Průběh testování}
Samotný proces testování byl rozdělen do několika fází:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Seznámení se systémem:} Každému účastníkovi byla nejprve představena podstata aplikace a její hlavní účel.
    \item \textbf{Průchod testovacími scénáři:} Uživatelům byly předány připravené scénáře obsahující sadu konkrétních úkolů, které měli v systému samostatně vykonat.
    \item \textbf{Závěrečný rozhovor:} Po dokončení všech úkolů byl s každým uživatelem veden strukturovaný rozhovor. Během této diskuse byly shromážděny subjektivní poznatky a náměty na funkční či vizuální vylepšení.
\end{enumerate}

\subsection{Testovací scénáře}

\subsubsection{Registrace do systému}
\begin{description}
    \item[\textcolor{black}{Modelová situace}] \hfill \\
        Dozvěděli jste se o nástroji, který umí porovnávat aktivitu vývojářů. Jste zvědaví, jak si vedete oproti svým kolegům.
    \item[\textcolor{black}{Úkol}] \hfill
        \vspace{-2mm}
        \begin{enumerate}
            \item Zaregistrujte se do aplikace pod jménem Tomáš Novák, s e-mailem \mbox{tnovak@gmail.com} a libovolným heslem.
        \end{enumerate}
\end{description}

\subsubsection{Změna nastavení}
\begin{description}
    \item[\textcolor{black}{Modelová situace}] \hfill \\
        Při registraci jste omylem udělal ve své e-mailové adrese překlep a chtěl byste to napravit. Zároveň byste si chtěl změnit barevné schéma aplikace.
    \item[\textcolor{black}{Úkoly}] \hfill
        \vspace{-2mm}
        \begin{enumerate}
            \item Upravte svou e-mailovou adresu na t.novak@gmail.com
            \item Změňte vzhled aplikace na jiné barevné schéma.
        \end{enumerate}
\end{description}

\subsubsection{Zobrazení metrik}
\begin{description}
    \item[\textcolor{black}{Modelová situace}] \hfill \\
        Jste vedoucí vývojového týmu a chcete si zobrazit informace o aktivitách svého kolegy.
    \item[\textcolor{black}{Úkol}] \hfill
        \vspace{-2mm}
        \begin{enumerate}
            \item Zobrazte si metriky uživatele Lukáš Paukert od 20. ledna do 29. ledna.
        \end{enumerate}
\end{description}

\subsubsection{Správa sledovaných repozitářů}
\begin{description}
    \item[\textcolor{black}{Modelová situace}] \hfill \\
        Jste vedoucí vývojového týmu a chcete upravit seznam repozitářů, u kterých dochází ke sběru dat.
    \item[\textcolor{black}{Úkoly}] \hfill
        \vspace{-2mm}
        \begin{enumerate}
            \item Začněte od dnešního dne evidovat aktivity z repozitáře laravel/laravel z veřejné instance GitHub. Repozitář by se měl v systému zobrazovat pod jménem Laravel a data by měla být synchronizována každých 6~hodin.
            \item Odeberte repozitář Yii2 ze sledovaných projektů (včetně všech jeho dat).
        \end{enumerate}
\end{description}

\subsubsection{Přiřazení účtu ze systému pro správu verzí}
\begin{description}
    \item[\textcolor{black}{Modelová situace}] \hfill \\
        Jste vedoucí vývojového týmu a chcete novému uživateli přiřadit účet z verzovacího systému.
    \item[\textcolor{black}{Úkol}] \hfill
        \vspace{-2mm}
        \begin{enumerate}
            \item Přiřaďte uživateli Lukáš Paukert účet se jménem lukas.paukert z verzovacího systému GitLab provozovaným firmou DAMI.
        \end{enumerate}
\end{description}

\subsection{Průběh a vyhodnocení}
Následující sekce shrnuje průběh testování jednotlivých scénářů a prezentuje zpětnou vazbu získanou od účastníků. Poznatky jsou strukturovány dle jednotlivých úkolů definovaných v testovacích scénářích.

V rámci prvního scénáře, který byl zaměřen na registraci nového uživatele, nebyly ze strany testujících zaznamenány žádné komplikace. Celý proces byl účastníky hodnocen jako standardní, intuitivní a k jeho dokončení došlo ve~všech případech bez obtíží.

Rovněž editace uživatelského profilu a změna barevného schématu aplikace z druhého scénáře proběhla bez problémů. Sekce s uživatelským nastavením byla všemi respondenty lokalizována v krátkém časovém úseku, z čehož lze vyvozovat vhodné umístění prvků sekundární navigace.

U třetího scénáře, týkajícího se zobrazení vizualizací na hlavním dashboardu, byly vzneseny konkrétní návrhy na vylepšení uživatelského rozhraní a celkové použitelnosti. Jedním z testerů bylo doporučeno, aby vyhledávací pole trvale zobrazovalo jména aktuálně vybraných uživatelů. Dále byla zmíněna absence agregovaných statistik, které by umožnily rychlejší porovnání výkonnosti. V rámci zvýšení přístupnosti byly navrženy úpravy chování kurzoru myši u interaktivních prvků a modifikace zobrazení nápovědy v záhlaví tabulek.

Proces přidávání a odstraňování repozitářů byl hodnocen převážně kladně, avšak byl identifikován dílčí problém v mechanismu vyhledávání dostupných projektů. Pro platformu GitHub bylo systémem vyžadováno zadání přesného názvu repozitáře, přičemž během vyhledávání byla uživateli chybně zobrazována informace o nenalezení výsledků. Přestože bylo toto chování popsáno v nápovědě, v rámci budoucího rozvoje aplikace bude nezbytné logiku vyhledávání optimalizovat. Dále bylo jedním testerem doporučeno implementovat vizuální indikaci typu VCS instance, což by přispělo k lepší orientaci uživatele.

Závěrečný úkol, spočívající v párování účtů z různých systémů pro správu verzí, byl splněn bez technických obtíží. Z testování však vyplynul požadavek na doplnění vizuální indikace původu účtu. Bylo doporučeno, aby byla u každého uživatele kromě názvu instance explicitně uvedena informace, zda se jedná o platformu GitHub nebo GitLab.

Po dokončení úkolů z testovacích scénářů proběhla s účastníky diskuze, která přinesla další podněty k rozšíření funkcionality systému. Jedním z testerů byl navržen mechanismus umožňující paralelní srovnání aktivity vývojářů. Dále byla doporučena implementace týdenních a měsíčních grafických přehledů, jež by sloužily k analýze vývoje metrik v delším časovém období. Mezi další zaznamenané podněty patřil požadavek na možnost manuálního spuštění synchronizace dat. Z hlediska optimalizace uživatelského rozhraní bylo rovněž navrženo, aby při aktivaci vyhledávacího pole docházelo k okamžitému načtení a zobrazení dostupných záznamů.

Pro přehlednost byly nalezené chyby a návrhy na vylepšení zaneseny do~tabulek \ref{table:testing-errors} a \ref{table:testing-improvements}. U identifikovaných chyb byla stanovena jejich závažnost a odhadnuta náročnost opravy. Obdobné hodnocení bylo doplněno i k návrhům na~vylepšení, což umožní stanovení priorit v další fázi vývoje systému.

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Nalezené chyby a jejich hodnocení}
    \label{table:testing-errors}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|c|X|c|c|}
    \hline
    \# & Popis chyby                                        & Závažnost & Náročnost \\ \hline\hline
    1  & Vyhledání GitHub repozitářů vyžaduje přesnou shodu & Střední   & Střední   \\ \hline
    2  & Nesprávný typ kurzoru myši u interaktivních prvků  & Střední   & Nízká     \\ \hline
    3  & Pomalé zobrazení nápovědy v záhlaví tabulek        & Střední   & Nízká     \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{table}

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Návrhy na vylepšení a jejich hodnocení}
    \label{table:testing-improvements}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|c|X|c|c|}
    \hline
    \# & Popis návrhu                                                       & Priorita & Náročnost \\ \hline\hline
    1  & Indikace původu účtu u párování uživatelů                          & Střední  & Nízká     \\ \hline
    2  & Trvalé zobrazování aktuálně vybraných položek ve vyhledávacím poli & Střední  & Nízká     \\ \hline
    3  & Zobrazování agregovaných statistik za zvolené období               & Vysoká   & Střední   \\ \hline
    4  & Zobrazování týdenních a měsíčních statistik v grafech              & Střední  & Vysoká    \\ \hline
    5  & Paralelní srovnání aktivity vývojářů                               & Nízká    & Vysoká    \\ \hline
    6  & Načtení záznamů do vyhledávacího pole po jeho otevření             & Střední  & Střední   \\ \hline
    7  & Ruční spuštění synchronizace dat                                   & Nízká    & Nízká     \\ \hline
    8  & Zobrazení typu instance při vytváření repozitáře                   & Střední  & Nízká     \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Provedené úpravy}
Na základě zpětné vazby získané od prvních dvou účastníků uživatelského testování byla provedena řada úprav vedoucích k odstranění identifikovaných nedostatků a zvýšení celkové použitelnosti aplikace. Tyto modifikace byly realizovány před zahájením testování systému dalšími uživateli, aby byla zajištěna vyšší efektivita následného ověřování.

První sada oprav cílila na zlepšení interakce s uživatelským rozhraním. U komponenty \texttt{ApiCombobox} byla provedena korekce chování kurzoru myši (chyba č. 2), který nyní při interakci s klikatelnými prvky správně nabývá podoby \texttt{pointer}. Dále byla eliminována prodleva při zobrazování nápovědy v záhlaví tabulek (chyba č. 3), čímž bylo docíleno okamžité reakce rozhraní na~uživatelské interakce.

Kromě oprav chyb byly implementovány také vybrané návrhy na vylepšení, jež byly s ohledem na poměr implementační náročnosti a uživatelského přínosu vyhodnoceny jako prioritní. Pro zvýšení přehlednosti procesu párování uživatelských účtů byl doplněn vizuální indikátor typu VCS platformy (návrh č. 1). Úpravou prošla rovněž komponenta \texttt{ApiCombobox}, využívaná například pro vyhledávání uživatelů na hlavním dashboardu. Na základě uživatelských podnětů bylo implementováno trvalé zobrazování aktuálně vybraných položek i během aktivního filtrování záznamů (návrh č. 2).

Dalším významným rozšířením funkcionality byla implementace zobrazení agregovaných statistik za zvolené časové období (návrh č. 3). Tato nová sekce byla umístěna do horní části hlavního přehledu nad grafické vizualizace. Panely obsahují souhrnné údaje o počtu dokončených výzev a celkovém počtu změněných řádků v rámci pull requestů vytvořených vybranými uživateli. Dále je zde prezentován průměrný čas od vytvoření pull requestu do zahrnutí změn do~cílové větve a průměrný čas od přiřazení kontrolora k pull requestu do doby napsání prvního komentáře či do schválení provedených změn.
